馬鞍山男子被燒案 旁觀夫婦涉指罵男子改控行為不檢

去年11月11日馬鞍山一名男子遭人淋易燃液後點火焚身時，在場一對夫婦原被指涉以挑釁性語言叫囂和說粗口，各被控一項在公眾地方作出擾亂秩序行為罪。案件今（14日）在東區裁判法院再訊，控方撤銷其中一項控罪，修訂另一項控罪為在公眾地方行為不檢罪。

女被告陳海雲（33歲）和男被告鄺耀文（39歲）為夫婦，均報稱文員。裁判官押後案件至6月9日，兩被告暫毋須答辯，獲准以原有條件保釋。

修訂後控罪指稱，兩人各於本月11日在馬鞍山公園連接馬鞍山廣場行人天橋公眾地方，作出擾亂秩序行為，即大聲責罵男子X，引致多人聚集，導致社會安寧受破壞

《公安條例》真正大絕：公眾地方行為不檢

安局考慮引用《社團條例》第 8 條取締提倡港獨的香港民族黨後，有文章介紹香港現行法律中有一些條文，存在政治操作的空間，從而威脅香港人的公民權利，包括現行的《公安條例》。然而，文章在談及《公安條例》時，只把焦點放在第 18 條的「非法集結」罪。

其實，相比於「非法集結」，《公安條例》還有一條更加屈機的大絕，即使你平日沒參與政治活動，也有機會觸犯法例，條文的中招門檻亦不高。它便是坊間俗稱「公眾地方行為不檢」的《公安條例》第 17B 條「公眾地方內擾亂秩序行為」罪：

(1) 任何人在為某事情而召開的公眾聚集中作出擾亂秩序行為，或煽惑他人作出此種行為，以阻止處理該事情，即屬犯罪，一經定罪，可處第 2 級罰款及監禁 12 個月

(2) 任何人在公眾地方作出喧嘩或擾亂秩序的行為，或使用恐嚇性、辱罵性或侮辱性的言詞，或派發或展示任何載有此等言詞的文稿，意圖激使他人破壞社會安寧，或其上述行為相當可能會導致社會安寧破壞，即屬犯罪，一經定罪，可處第 2 級罰款及監禁 12 個月。

當中第 (1) 款在日常生活中，較易在一群人口角時觸犯。舉個例子：兩幫人在和平集會中（或日常生活中）因事口角，最終演變成鬥毆，便是「公眾聚集中作出擾亂秩序行為」。兩幫人在吵架期間，期間有人不耐煩說一句「打佢啦，唔好講咁多啦」，便屬於「煽惑他人作出此種行為」。基本上，第 (1) 款的中招門檻較高，你只要在口角期間不慫恿人動手，或嘈交時出手，便不會中招。

第 (2) 款在日常生活的口角裡，則是較易中招。基本上你只要在街上跟人嘈交，你嬲起來上爆粗問候對方，便算是使用「辱罵性或侮辱性的言詞」。只要在場差人覺得，你爆粗羞辱對方的行為有可能造成鬥毆，便視作「激使他人破壞社會安寧」或「相當可能會導致社會安寧破壞」，他們可以告你公眾地方行為不檢。

要構成非法集結，至少還要有三個人「作出擾亂秩序的行為或作出帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為」，公眾地方行為不檢則只需要你一個人爆粗問候對方，警方也可以因此而逮捕你。至於警方逮捕你後，最終會否提出起訴，還是拘留四十八小時後放人，則是另一個課題。

這條法例其實解釋了，傳統泛民為何在過去集會期間，一直呼籲參與者「和理非非」（和平、理性、非暴力、非粗口），面對愛字頭的挑釁時要保持克制，跟警方對質時不要辱罵對方，因為此舉很容易令人墮入法網。另一方面，這條法例亦證明建制派主張設立辱警罪，根本沒有必要，因為警方若真是面對無理挑釁的話，是可以公眾地方行為不檢逮捕對方的。

值得一提的是，不少人提到末代港督彭定康曾經修訂《公安條例》，但是他當年的修訂，根本不包括公眾地方行為不檢和非法集結。總而言之，港英政府當年制定過不少大絕，撤退前也沒有提出修訂。究竟除了公眾地方行為不檢和非法集結外，還有什麼大絕呢？本人找個機會再逐一介紹。

叔一燒都有叫囂喎
幾時拉埋佢？

唔好再問點解唔拉呢個那個,因為d狗已經用咗半年有多去証明佢地係偏幫..........

係條街罵人都唔得

第 (2) 款在日常生活的口角裡，則是較易中招。基本上你只要在街上跟人嘈交，你嬲起來上爆粗問候對方，便算是使用「辱罵性或侮辱性的言詞」。只要在場差人覺得，你爆粗羞辱對方的行為有可能造成鬥毆，便視作「激使他人破壞社會安寧」或「相當可能會導致社會安寧破壞」，他們可以告你公眾地方行為不檢

仲記得帝怡/環保北/盛福/都善/大白田西/愛俊/龍城發生咩事嘅，全部同我入黎！

攬炒時光機之時空旅行

(請廣傳)立法會初選與三不投聯署

（緊急）「攬炒藝術家」：聯署要人！！

【堅。找數真漢子】呢個聯署過一百萬簽名我裸跑

立法會選舉就到啦，我哋有咩可以做？

法治喎
法佢老母
法律條文離地
法官又係離地

應該係想恐嚇呢兩條友去chok 料捉燒個個人

應該係唔識架...........

尋釁滋事罪

其實真係差唔多....都係話入就入到

第一條唔關事，英文寫明Any person who at any public gathering acts in a disorderly manner for the purpose of preventing the transaction of the business for which the public gathering is called tgt or incites others so to act....

即係你做嗰樣要係要以擾亂一個公眾聚集為目的，先關事，而另外public gathering要超過十個人，兩點都中唔到

第二條文其實要激使他人破壞社會安寧，或者自己可能會破壞社會安寧，單純講粗口我就唔知入唔入到啦，咁剩返激使他人，除非佢開到口叫手足燒佢啫，唔係就咁講粗口無得激使架喎

藍屍建制就可以殺無赦

各被控一項在公眾地方作出擾亂秩序行為罪。案件今（14日）在東區裁判法院再訊，控方撤銷其中一項控罪，修訂另一項控罪為在公眾地方行為不檢罪

我唸就係因為有機告得入先改控

佢本身響地鐵站打手足，請問比人吿未？警察唔執法就正義市民行私刑啦，呀 Sorry 警方先係全港最大私刑集團

心水清，對家攞明一副「係啊吹咩？」嘅態度，仲繼續追問落去有咩意思呢

真係,就算幾唔想,都要接受

係咪拉唔到手足，就夾硬拉啲路過

咁即係唔用粗口就可以同人嗌交

on9, 係街爆粗都有得告

判完後記得讚：高尚情操